---
title: "[ Práctica ] Procesos y Scripts"
author: [Angel Berlanas Vicente]
date: 
subject: "Process and Network"
keywords: [Markdown, Ficheros, Rendimiento]
subtitle: Unit 04
lang: "es"
page-background: "../rsrc/backgrounds/background-2025.pdf"
page-background-opacity: 1
titlepage: true,
titlepage-text-color: "000000"
titlepage-rule-color: "360049"
titlepage-rule-height: 0
titlepage-background: "../rsrc/backgrounds/background-title-2025.pdf"
...

# Scripts sobre procesos

Vamos a realizar una serie de Scripts con algunas operaciones básicas
sobre los procesos.

## Script 01

Realizad un Script que usando el primer argumento como patrón , busque mediante 
comandos aquellos procesos que contengan dicha palabra en su `CMD` y los cierre.

Some *useful* commands:

|Command| Description |
|-------|--------|
| `ps -aux`| report a snapshot of the current processes|   
| `grep PATTERN` | print lines that match patterns|
| `kill -9`| send a signal to a process (-9 stops the process)|
| `tr -s` | translate or delete characters (-s replace each sequence of a repeated character that is listed) |


\newpage
## Script 02

Vamos a crear un pequeño menú que muestre una serie de opciones relacionadas con los procesos:

Corrígelo y rellena los huecos (*FILL THE GAPS*)

```shell
#!/bin/bash

OPTION="none"

while [ $OPTION != "q" ]; do 

    echo " = = ADMINISTRADOR DE PROCESOS TACTICO = = "
    echo " - Press : p -> Report a snapshot of the current processes"
    echo " - Press : c -> Count the number of processes"
    echo " * Select an option: "
    read OPTION

    if [ $OPTION = "p" ]; then
        # FILL THE GAPS
    elif [ $OPTION = "c" ]; then
        # FILL THE GAPS
    else 
        echo " [ Unknown Option ] : Please select p or c"
    fi

done

exit 0
```


## Script 03

Cuando queremos ejecutar algo y que se quede en *background* podemos ejecutarlo
añadiendo al final del comando el símbolo `&`, por ejemplo:

```shell
mate-calc &
```

Devolverá el foco a la terminal, permitiéndonos seguir ejecutando comandos y lanzará 
en *background* la calculadora (por ejemplo).

Crea un pequeño script que muestre un menú y que le permita al usuario lanzar **en background** las siguientes aplicaciones:

* mate-calc
* dia
* mousepad

Debéis crear una opción adicional pulsando la tecla `q` que salga del script.

En el ejercicio 02, tenéis un ejemplo de cómo usar el `while`.


## Script 04

Crea un script que pida un número entre el 1 y 10 (debe asegurarse de que está en ese rango) al usuario y que muestre
los primeros *n* procesos ordenados por memoria RAM usada.




